{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"apresentacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacao/#apresentacao-recomendativa","title":"Apresentac\u00e3o recomendativa","text":"<p>Este n\u00e3o \u00e9 um livro sobre uma celebridade. Esta obra \u00e9, ali\u00e1s, sobre mim e voc\u00ea. Acredite! Ser\u00e1 que quebrar\u00edamos, assim, o g\u00eanero biografi a no qual o presente texto pretensamente se enquadra? N\u00e3o. Aqui n\u00e3o se conta a hist\u00f3ria de uma pessoa famosa. H\u00e1 aqui a narrativa de um homem comum, mas que gerou efeitos e afetos em um p\u00fablico muito espec\u00edfi co. Este livro \u00e9 sobre o que um sujeito fez pela comunidade; de algu\u00e9m que, como cidad\u00e3o \u2013 na ess\u00eancia maior dessa palavra \u2013 fez o extra, para al\u00e9m do ordin\u00e1rio. Agiu sem nada divulgar. \u00c9 talvez por isso que voc\u00ea n\u00e3o o conhe\u00e7a e que, na mesma medida,  o  presente  registro  se  fa\u00e7a  necess\u00e1rio.  Fundamental publica\u00e7\u00e3o  para  que  se  saiba  n\u00e3o  apenas  sobre  algu\u00e9m,  o biografado, mas sobre o que ele fez. Todavia, mais importante \u00e9 que nos identifi quemos, que reconhe\u00e7amos que, se n\u00e3o somos como ele,  podemos  ser,  ao  menos  dever\u00edamos  ser  se,  de  fato, almejamos uma sociedade mais justa e igualit\u00e1ria. A esta altura, n\u00e3o importa o nome dele \u2013 nem mesmo o seu, leitor. Mas lembre-se: isso vale para toda a leitura.</p>"},{"location":"apresentacao/#lembrete-a-apresentacao","title":"Lembrete \u00e0 apresentac\u00e3o","text":"<p>Este livro, que come\u00e7ou a ser produzido em 2009, n\u00e3o deveria ser escrito. A ideia n\u00e3o \u00e9 entrar na pol\u00eamica das biografi as n\u00e3o autorizadas, mas a verdade \u00e9 que o biografado n\u00e3o est\u00e1 mais entre n\u00f3s \u2013 infelizmente \u2013 para deferi-la. N\u00e3o obstante, eu sei \u2013 e se voc\u00ea o conhecia bem tamb\u00e9m ratifi car\u00e1 \u2013 que o protagonista da presente hist\u00f3ria n\u00e3o aprovaria tal publica\u00e7\u00e3o, pois nunca gostou Miolo.indd   21 28/11/2018   21:35:42 de exibir-se, sobretudo de seus feitos. Ali\u00e1s, no que concerne \u00e0 atividade social, desta nunca se gabou e lembrava que a caridade deveria ser feita sem que ningu\u00e9m soubesse. \u00c9 tamb\u00e9m por isso, qui\u00e7\u00e1, que tenhamos adiado tanto tal empreitada. N\u00e3o obstante, insistimos.  Particularmente,  busquei  orienta\u00e7\u00e3o  e  pareceres. Ent\u00e3o, escrevemos (eu e o conjunto de entrevistados que me deram depoimentos, al\u00e9m de todos aqueles que me apoiaram na jornada) e publicamos o presente livro. Recordo  aquilo  que  me  dissera  ent\u00e3o  um  altivo conselheiro com quem me consultei em busca de respostas sobre  estar  correta  ou  n\u00e3o  a  produ\u00e7\u00e3o  deste  trabalho,  se realmente  dever\u00edamos  levar  a  empreitada  adiante:  \u201cOs  bons exemplos devem ser divulgados!\u201d Que o leitor se lembre ent\u00e3o, mais uma vez, que o mais importante deste livro n\u00e3o \u00e9 o obreiro e sim a sua obra.</p>"},{"location":"prefacio/","title":"Pref\u00e1cio","text":"<p>Imagens dizem muito...</p> <p>... tanto quanto as palavras</p> <p>Quando o Antonio Augusto me convidou para escrever o pref\u00e1cio da biografi a do seu av\u00f4, ele ainda n\u00e3o a tinha escrito. Assim, pensei em aproveitar a oportunidade para fazer algo original, que seria escrever sobre um livro ainda n\u00e3o lido; j\u00e1 explico como. Mas fui prorrogando e o livro ficou pronto e o pref\u00e1cio n\u00e3o. Portanto, acabei lendo... mas pretendo, mesmo assim, manter a ideia original, com apenas um adendo, na minha opini\u00e3o, necess\u00e1rio.</p> <p>A ideia era me basear em duas fotos do biografado, que eu j\u00e1 conhecia, pois fazem parte do nosso acervo familiar. Mas, vamos por partes, pois tenho antes que fazer alguns esclarecimentos acerca da minha pessoa: sou marido de uma das filhas do \u201cseu\u201d Ant\u00f4nio (o biografado), aquela que trocou o p\u00e3o de queijo pelo chimarr\u00e3o, mudando-se para o pampa ga\u00facho. Atrav\u00e9s dela, a Daisy, ouvi muitas hist\u00f3rias e vi fotos de seu pai, meu sogro, o qual, infelizmente, nunca conheci pessoalmente; mas penso que tudo que ouvi e vi est\u00e1 perfeitamente registrado nas duas fotos mencionadas... por\u00e9m, o tal adendo n\u00e3o, e ter\u00e1, portanto, um coment\u00e1rio extra.</p> <p>A primeira foto que quero comentar est\u00e1 na capa e mostra \u201cseu\u201d Ant\u00f4nio em meio a um grupo de crian\u00e7as, as quais podemos facilmente identificar como carentes e/ou em situa\u00e7\u00e3o de risco. A beleza desta foto reside no fato de ele ter ajudado a todas elas da melhor maneira ao seu alcance. N\u00e3o vou entrar em detalhes, pois voc\u00ea, caro leitor, vai encontr\u00e1-los nas p\u00e1ginas que seguem, onde tamb\u00e9m ver\u00e1 que h\u00e1 mais fotos com outras crian\u00e7as que tiveram a grande sorte de terem encontrado seu \u201cpai\u201d Ant\u00f4nio. H\u00e1 inclusive depoimentos de algumas, que obviamente hoje j\u00e1 adultas, n\u00e3o esqueceram quem olhou por elas quando mais precisavam.</p> <p>O mais interessante nessas a\u00e7\u00f5es de resgate \u00e9 que elas n\u00e3o tinham nenhuma conota\u00e7\u00e3o religiosa, pol\u00edtica ou assemelhada, mas apenas a convic\u00e7\u00e3o de que os pequenos precisavam de ajuda, pois era desta maneira que \u201cseu\u201d Ant\u00f4nio se mantinha vivo e realizado. Sentia nessa ajuda a miss\u00e3o da pr\u00f3pria exist\u00eancia. Ele era um fil\u00f3sofo pr\u00e1tico, talvez sem o perceber. Mesmo quando ajudava adultos, a vencer, por exemplo, o v\u00edcio do \u00e1lcool, ou outros problemas do g\u00eanero, inclusive materiais, era com o intuito de transform\u00e1-los em pais dignos dos seus pequenos, os quais sempre foram sua principal preocupa\u00e7\u00e3o. Distribuir ranchos ou agasalhos aos necessitados era uma rotina para ele. Pode parecer ironia, mas acho que o \u201cseu\u201d Ant\u00f4nio fazia parte de uma esp\u00e9cie em extin\u00e7\u00e3o, infelizmente; o homo consumens da atualidade n\u00e3o olha muito para o seu pr\u00f3ximo menos afortunado, pois a contempla\u00e7\u00e3o do seu umbigo o absorve.</p> <p>Comentando agora a segunda foto, a seguir, vemos um \u201cseu\u201d Ant\u00f4nio bastante diferente daquele descrito acima. Numa olhada r\u00e1pida, nem o percebemos, j\u00e1 que se esconde por tr\u00e1s das outras pessoas retratadas, aproveitando a situa\u00e7\u00e3o para \u201ccoroar\u201d a irm\u00e3 com uma bacia (que ela s\u00f3 deve ter visto depois de a foto ser \u201crevelada\u201d, pois naquele tempo este era um procedimento necess\u00e1rio). Se depois a irm\u00e3 deu com a bacia na cabe\u00e7a dele, n\u00e3o ficou registrado na cr\u00f4nica familiar. Mas o que realmente nos interessa no flagrante mencionado \u00e9 o registro do humorista que o biografado tamb\u00e9m foi (dentre seus \u00eddolos, estavam o Mazzaropi e a Dercy Gon\u00e7alves). Como no caso das fotos com as crian\u00e7as, tamb\u00e9m h\u00e1 outras no livro, sobre o lado c\u00f4mico do \u201cseu\u201d Ant\u00f4nio.</p> <p>Ant\u00f4nio Braighi em momento de descontra\u00e7\u00e3o com o pai e outros familiares.</p> <p> </p> Fonte: Acervo de M\u00e1rcio Braga <p>Apesar de todas as tristezas que testemunhou e tentou amenizar, nem sempre com os resultados almejados, \u201cseu\u201d Ant\u00f4nio tinha, sim, um humor incomum. Ficava horas contando piadas, com direito a encena\u00e7\u00e3o e sem repetecos. Parafraseando Shakespeare: \u201cO mundo \u00e9 um palco, e n\u00f3s os</p> <p>atores\u201d. E \u00e9 neste palco que o biografado atuou com maestria, promovendo com\u00e9dias e combatendo trag\u00e9dias. Hoje talvez dir\u00edamos que era a maneira de ele suportar as injusti\u00e7as que via, muitas vezes sem poder dar a solu\u00e7\u00e3o desejada.... Seja como for, acho que essa sua terapia deveria servir de exemplo a todos n\u00f3s, pois n\u00e3o \u00e9 chorando que endireitaremos este mundo, vasto mundo... Al\u00e9m disso, nunca esque\u00e7amos que fazer chorar \u00e9 f\u00e1cil... basta uma cebola, mas, fazer rir? Esta \u00e9 uma arte na qual o \u201cseu\u201d Ant\u00f4nio era mestre.</p> <p>Vamos agora ao referido adendo, que tamb\u00e9m se baseia numa foto, a da p\u00e1gina 250 (REVER AO FINAL). Esta eu s\u00f3 descobri no livro: ele aparece com seu cigarrinho, o qual infelizmente lhe abreviou a vida. Devo, no entanto, lembrar que quando ele come\u00e7ou a fumar (per\u00edodo que voc\u00ea, caro leitor, ver\u00e1 descrito no livro) n\u00e3o sabia das consequ\u00eancias do ato e, quando descobriu, j\u00e1 era tarde demais. Logo ele, que ajudou tantos alco\u00f3latras a combater o v\u00edcio, foi derrotado por este outro, lamentavelmente. Mas ele bem que tentou largar o tinhoso.</p> <p>Ao prefaciar o livro para al\u00e9m das imagens, tornou-se imperativo fazer um coment\u00e1rio sobre o autor. Neto do \u201cseu\u201d Ant\u00f4nio, Augusto, na verdade, assim como muitas crian\u00e7as apresentadas nesta obra, o tinha como pai. Morando no mesmo terreno, eles mantinham contato di\u00e1rio. Augusto cresceu sob o olhar do seu av\u00f4, bem como de sua batuta. Da fun\u00e7\u00e3o paterna exercida pelo \u201cseu\u201d Ant\u00f4nio, Augusto tem, em grande parte, sua forma\u00e7\u00e3o. Durante sua inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia e in\u00edcio da vida adulta, ele esteve imerso nos valores e princ\u00edpios de vida de seu \u201cpai\u201d Ant\u00f4nio.</p> <p>Consequentemente, podemos encarar o presente livro por v\u00e1rios \u00e2ngulos, ou seja: uma biografia, uma homenagem, bem como uma deliciosa viagem ao passado long\u00ednquo, que come\u00e7a com os antepassados na Cro\u00e1cia, dos quais alguns resolvem imigrar, penetrando na It\u00e1lia pelo Norte, com um grupo se estabelecendo em Trieste, outro seguindo para o sul, terminando em Banzi, com o nome da fam\u00edlia mudando ao correr do tempo e regi\u00e3o.</p> <p>Novamente um grupo daqueles que se estabeleceram em Banzi, resolve \u201ctentar\u201d a Am\u00e9rica com destino em Buenos Aires. Mas numa daquelas reviravoltas que a vida nos apresenta, conclui sua trajet\u00f3ria em Betim, ap\u00f3s uma passagem significativa por Belo Horizonte.</p> <p>Assim tamb\u00e9m acabamos por conhecer um pouco do passado de Betim, bem pesquisado e descrito, que muitos leitores da cidade em quest\u00e3o ir\u00e3o reencontrar neste texto; que, em momento nenhum, se torna desinteressante para quem n\u00e3o \u00e9 da regi\u00e3o. Isto porque Augusto nos mostra, de maneira simples e direta, a transforma\u00e7\u00e3o de uma cidadezinha pacata do interior de Minas Gerais num polo industrial, com todas as suas vantagens e desvantagens, pois a ind\u00fastria cria empregos e impostos, mas tamb\u00e9m a mis\u00e9ria, j\u00e1 que cada vez mais a m\u00e1quina substitui o ser humano. Os filhos desta mis\u00e9ria \u00e9 que foram a grande preocupa\u00e7\u00e3o do \u201cseu\u201d Ant\u00f4nio.</p> <p>Portanto, convido o leitor a voltar ao s\u00e9culo passado atrav\u00e9s deste livro sobre um homem marcante e de uma \u00e9poca que ficou na lembran\u00e7a...</p> <p>G\u00fcnter Kleemann</p>"}]}